---
categories: ["Begrip"]
tags: [ansible, galaxy, ansible-galaxy, verzameling, rol]
title: "Ansible Rol Project (verouderd)"
linkTitle: "Rol"
draft: false
weight: 10
description: >
    Een Ansible Rol project is een gestructureerde en herbruikbare verzameling van taken, variabelen en configuraties die specifieke functionaliteit bieden.
---

{{< alert title="Opmerking:" >}}
Tegenwoordig worden rollen vaak gedistribueerd
via [Ansible Verzamelingen]({{< relref path="./collections" >}}). Verzamelingen
zijn een latere toevoeging aan Ansible en zijn nuttig omdat we vaak veel
kleinere rollen produceren. Zonder verzamelingen zouden we voor elke individuele
rol een apart Git-repository, pipeline, enzovoort moeten ontwikkelen.
{{< /alert >}}

Een Ansible-rol is een gestructureerde en herbruikbare eenheid binnen het
Ansible-framework. Het groepeert en beheert taken, variabelen en configuraties
op een georganiseerde manier, waardoor complexe systeemconfiguraties eenvoudiger
worden. Een typische rolstructuur bevat mappen zoals "tasks" voor taken,
"defaults" voor standaardwaarden van variabelen, en optioneel andere mappen
zoals "handlers" en "templates". Met rollen kunnen systeembeheerders en
ontwikkelaars configuraties consistent en herhaalbaar maken, fouten verminderen
en het beheer van complexe systemen vergemakkelijken.

Rollen kunnen worden gecombineerd en geïntegreerd in playbooks om complexe
systeemconfiguraties op te bouwen. Hierdoor kunnen configuraties gemakkelijk
worden onderhouden en uitgebreid naarmate de systeemvereisten veranderen. Het
gebruik van rollen bevordert herbruikbaarheid, consistentie en schaalbaarheid
van configuraties, waardoor systeembeheerders en ontwikkelaars efficiënter
kunnen werken en de automatisering van het configuratiebeheer kunnen verbeteren.